\section*{Agradecimientos}
Terminado este trabajo de título se cierra un largo ciclo Universitario, en el que he vivido distintas
experiencias que me han hecho crecer como profesional y como persona.

Quisiera agradecer a todos
los participantes de esta etapa, que son bastantes, demasiados para que pueda mencionarlos a todos,
sin embargo no quiero que olviden lo mucho que significaron para mí en este proceso. 

Quiero agradecer a mi padre y a mi madre, quienes han estado siempre para ayudarme, me han
apoyado en mis decisiones y han dado todo por mí. Su fe en mí y su apoyo continuo me dieron las
fuerzas para enfrentar los desafíos que se me presentaban.
A mi hermana, mi familia, mis amigos, mis compañeros, gracias por su preocupación, su ayuda,
su apoyo y sus enseñanzas.

\newpage
\section*{Resumen}
Este trabajo consistirá en el desarrollo de un dispositivo electrónico para monitoreo remoto de pacientes con distintos sensores que sea usable, de bajo costo y autónomo con envío de información mediante conexión bluetooth de bajo consumo. 
Para lograr lo anterior se comenzará buscando alternativas existentes en el mercado y se desarrollará un prototipo funcional para evaluar a partir de las componentes disponibles. Finalmente a partir del prototipo funcional se realizará el diseño del esquemático y el circuito impreso en el programa EagleCAD para ser enviado a producción.\par
Es importante destacar que para el diseño del dispositivo electrónico se espera mantener el estándar de tecnologías que existen en la actualidad como el uso de batería interna recargable y que sea de fácil uso para el usuario.
\newpage

%\section*{Abstract}

%\newpage

\section*{Glosario}

\begin{tabular}{lcp{10.5cm}}
Esquemático &:& Es una representación pictórica de un circuito electrónico. Muestra las diferentes componentes del circuito de manera simple y las conexiones de alimentación y señales entre distintos dispositivos.\\
PCB &:& Printed Circuit Board, El circuito impreso se utiliza para conectar eléctricamente a través de las pistas conductoras, y sostener mecánicamente, por medio de la base, un conjunto de componentes electrónicos.\\
Hardware &:& Partes físicas tangibles de un sistema informático.\\
Software &:& Aplicaciones o programas que funcionan en un sistema informático.\\
Firmware &:& Programa informático que establece la lógica de mas bajo nivel que controla los circuitos electrónicos.\\
Bootloader &:& Es un programa que no tiene la totalidad de las funcionalidades para operar un sistema y está diseñado para preparar todo lo que necesita el firmware para ejecutarse.\\
IIH &:& Infección Intra-Hospitalaria
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{tabular}{lcp{10.5cm}}
%Relé&:& Interruptor controlado por un circuito eléctrico en el que, por medio de una bobina y un electroimán, se acciona un juego de uno o %varios contactos que permiten abrir o cerrar otros circuitos eléctricos independientes.\\
%\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%